\section{Силовые линии и поток. Теорема Гаусса}
\label{sec:field_lines}

Удобная визуализация электрического поля~--- \textbf{силовые линии}. Рисуются они так, что $\vec{E}$ в любой точке направлено
по касательной к силовой линии.

\begin{figure}[ht]
    \centering
    \begin{tikzpicture}
        \foreach \a in {0, 45, 90, ..., 315}{
            \draw[thick, blue, marrow] (0, 0) -- (\a:1.5cm);
        };
        \foreach \a in {0, 45, 90, ..., 315}{
            \draw[thick, red, marrow] (4, 0) ++(\a:1.5cm) -- (4, 0);
        };
        \draw[fill = white] (0, 0) circle (0.2cm) node {\textbf{+}};
        \draw[fill = white] (4, 0) circle (0.2cm) node {\textbf{--}};
    \end{tikzpicture}
    \caption{Силовые линии точечного заряда}
    \label{fig:field_lines_point_charge}
\end{figure}

А как будут выглядеть силовые линии системы из двух разноимённых зарядов? Можно ли наложить две картинки от точечных зарядов?
Очевидно, нет, потому что силовые линии будут пересекаться. 

\begin{figure}[ht]
    \centering
    \begin{tikzpicture}
        \coordinate (A) at (0, 0);
        \coordinate (B) at (4, 0);
        \foreach \a in {-60, -40, ..., 60}{
        	\draw[thick,marrow] (A) to[out = \a, in = 180 - \a] (B);
        };

        \draw[thick, marrow] (A) to[out = 110, in = 275] ++(-0.5, 2);
        \draw[thick, marrow] (A) to[out = 250, in = 85] ++(-0.5, -2);
        \draw[thick, marrow] (A) -- ++(-1, 0);

        \draw[thick, marrow] (B) ++(1, 0) -- (B);
        \draw[thick, marrow] (B) ++(0.5, 2) to[out = 265, in = 70] (B);
        \draw[thick, marrow] (B) ++(0.5, -2) to[out = 95, in = -70] (B);

        \node[draw, circle, fill = white, inner sep = 0mm, minimum size = 4mm] at (A) {+};
        \node[draw, circle, fill = white, inner sep = 0mm, minimum size = 4mm] at (B) {--};
    \end{tikzpicture}
    \caption{Силовые линии для двух разноимённых зарядов}
    \label{fig:field_lines_two_point_charge}
\end{figure}

Вернёмся к одиночному точечному заряду $q$ (пусть он для определённости будет положительным). 

\begin{wrapfigure}[11]{l}{3cm}
    \centering
    \begin{tikzpicture}
        \coordinate[dot, label = below:$q$] (q) at (0, 0);
        \draw[fill = red!20] (q) ++(70:1.5cm) arc [start angle = 0, end angle = 360, x radius = 0.51cm, y radius = 0.2cm]
        	node[above left = 0.05cm] {$S_1$};
        \draw[fill = red!20] (q) ++(70:2.5cm) arc [start angle = 0, end angle = 360, x radius = 0.85cm, y radius = 0.3cm]
        	node[above left = 0.3cm] {$S_2$};
        \draw[very thick] (q) -- ++(70:3cm) (q) -- ++(110:3cm);
        \draw[blue, <->] ($(q) + (0.7, 0)$) -- ++(0, 1.4) node[midway, fill = white] {$r_1$};
        \draw[blue, <->] ($(q) + (1.2, 0)$) -- ++(0, 2.3) node[midway, fill = white] {$r_2$};
    \end{tikzpicture}
\end{wrapfigure}

Выделим конус, образованный двумя силовыми линиями, выходящими из заряда. Возьмём два сечения $S_1$ и $S_2$, находящихся на
расстоянии $r_1$ и $r_2$ от вершины конуса. Очевидно, что
\begin{equation}
    \label{eq:field_lines_1_r2}
    \frac{S_1}{S_2} = \left( \frac{r_1}{r_2} \right)^2. 
\end{equation}
Заметим, что количество силовых линий $N$, проходящих через $S_1$ и $S_2$ одинаково, поэтому \textbf{густота} силовых линий
$n = N / S$ ведёт себя как
\begin{equation}
    \label{eq:field_lines_1_r2_dens}
    \frac{n_2}{n_1} = \left( \frac{r_1}{r_2} \right)^2 \Rightarrow n \sim \frac{1}{r^2}.
\end{equation}
Получается, что густота силовых линий ведёт себя как напряжённость электрического поля (вспомним, что по закону Кулона $E
\sim 1 / r^2$). Таким образом, можно сказать, что густота $n \sim E$.

Итак, правила рисования силовых линий такие:
\begin{itemize}
    \item линии начинаются на положительных зарядах и заканчиваются на отрицательных;
    \item число линий $\sim$ заряду (т.к. $n \sim E$);
    \item линии не пересекаются.
\end{itemize}


\subsection{Поток}
\label{sec:flow}

Введём ещё одно понятие, которое очень нам пригодится. Рассмотрим для начала однородное поле $\vec{E}$. Нарисуем площадку
$S$, перпендикулярную силовым линиям. Число линий, пересекающих эту площадку, равно $N = n \cdot S$, но так как $n \sim E$,
то можно написать, что $N \sim E \cdot S$. По определению, \textbf{потоком} электрического поля $E$ через площадку $S$
называется величина
\begin{equation}
    \label{eq:def_flow}
    \Phi = E \cdot S. 
\end{equation}
По нашему определению, число силовых линий, пересекающих площадку, пропорционально потоку.

Что делать, если $\vec{E}$ не перпендикулярен площадке?

\begin{figure}[ht]
    \centering
    \begin{tikzpicture}
        \def\a{55};
        \draw[very thick, fill = white] (0, 2) -- (0, 0) node[above = 0.6cm, right = 0.1cm] {$S_{\perp}$} -- ++(25:2cm) --
	        ++(up:2cm) -- cycle;
        \draw[very thick, fill = white] (0, 2) -- ++({360-\a}:2cm) -- ++(25:3cm) -- ++({180 - \a}:2cm) -- cycle;
        \draw[thick, red, ->] (-2, 2.4) -- ++(-25:2.21cm) ++(-25:1.2cm) -- ++(-25:2cm) node[above, near start] {$\vec{E}$};
        \draw (0, 2) ++({270 + \a / 3}:0.75cm) node {$\alpha$};
        \draw (3, 2) node {$S$};
    \end{tikzpicture}
    \caption{Поток через площадку под произвольным углом}
    \label{fig:flow}
\end{figure}

Рассмотрим площадку $S_{\perp} = S \cdot \cos \alpha$. Поток через $S$ такой же, как через $S_{\perp}$ (по числу силовых
линий), т.е.

\begin{equation}
    \label{eq:def_flow_2}
    \Phi_{S_{\perp}} = \Phi_S = E \cdot S_{\perp} = E \cdot S \cdot \cos \alpha. 
\end{equation}

В общей ситуации, если мы хотим вычислить поток через поверхность произвольной формы, надо разбить её на много маленьких
почти прямоугольных площадок, и на каждой посчитать свой поток:

\begin{equation}
    \label{eq:def_flow_gen}
    \Phi = \sum_i E_i \cdot \Delta S_i \cdot \cos \alpha_i,
\end{equation}
что для краткости записывают как
\begin{equation}
    \label{eq:def_flow_gen_2}
    \Phi = \sum_i \vec{E}_i \cdot \Delta \vec{S}_i. 
\end{equation}

\subsubsection{Поток через замкнутую поверхность}
\label{sec:flow_closed_surface}

\begin{wrapfigure}{l}{5cm}
    \begin{tikzpicture}
        \pgfmathsetseed{5}
        \draw[thick, fill = gray!20] plot [smooth cycle, samples = 8,domain = {1:8}] (\x * 360 / 8 + 5 * rnd:0.7cm + 1cm *
	        rnd);
        \draw[thick, marrow, fill = black] (-2, -0) -- ++(10:1cm) circle (0.05cm) node[right] {1};
        \draw[thick, marrow, fill = black] (-2, -0) ++(10:2cm) circle (0.05cm) node[below] {3} -- ++(10:1.5cm);
        \draw[thick, marrow, fill = black] (-2.5, -1) -- ++(10:1.75cm) circle (0.05cm) node[right] {2};
        \draw[thick, marrow, fill = black] (-2.5, -1) ++(10:3.5cm) circle (0.05cm) node[below left] {4} -- ++(10:1.5cm);
  \end{tikzpicture}
\end{wrapfigure}


Рассмотрим замкнутую поверхность в электрическом поле. У каждой маленькой площадки есть свой $\Delta \vec{S}_i$. В случае
\textbf{1} и \textbf{2} $\vec{E} \uparrow \downarrow \Delta \vec{S}$, а значит, $\Delta \Phi <0$. В случае \textbf{3} и
\textbf{4} $\vec{E} \uparrow \uparrow \Delta \vec{S}$, и $\Delta \Phi >0$. Получается сложная сумма.

Но полный поток $\sim$ ($\sharp$ входящих линий $-$ $\sharp$ выходящих линий). В нашем случае количество входящих линий в
точности равно количеству выходящих, так что поток равен нулю.

Проиллюстрируем это на примере простой поверхности~--- куба.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \begin{tikzpicture}
        \draw[thick, ->] (0, 0) node[above right] {$A$} -- (3, 0) node[right] {$x$};
        \draw[thick, ->] (0, 0) -- (0, 3) node[above] {$y$};
        \draw[thick, ->] (0, 0) -- (-2, -2) node[below] {$z$};

        \draw[very thick] (2.5, 0) node[above right] {$B$} -- ++(-135:2cm) node[below right] {$C$} -- ++(left:2.5cm)
	        node[below] {$D$} -- ++(up:2.5cm) node[left] {$E$} -- ++(right:2.5cm) node[right] {$F$} -- ++(45:2cm) -- cycle;

        \draw[very thick] (0, 2.5) ++(-135:2cm) -- ++(45:2cm) node[above right] {$G$} -- ++(right:2.5cm) node[above right]
	        {$H$};

        \draw[very thick] (2.5, 0) ++(-135:2cm) -- ++(up:2.5cm);

        \draw[very thick, ->] (-4, -0.5) -- (-2, -0.5) node[midway, above] {$\vec{E}$};
    \end{tikzpicture}
    \caption{Поток через поверхность куба}
    \label{fig:flow_cube}
\end{figure}

Пусть куб с ребром $l$ помещён в однородное поле $\vec{E}$, направленное вдоль оси $x$. Подсчитаем поток этого поля через
поверхность куба. Для этого посчитаем поток через каждую грань, а потом сложим всё вместе.

\begin{itemize}
    \item $\Phi_{DEGA} = E S \cos \pi = - E \cdot l^2$;
    \item $\Phi_{FHBC} = E S \cos 0 = E \cdot l ^2$;
    \item $\Phi_{EGHF} = E S \cos \pi/2 = 0$;
    \item $\Phi_{ABCD} = E S \cos \pi/2 = 0$;
    \item $\Phi_{GHBA} = E S \cos \pi/2 = 0$;
    \item $\Phi_{EFCD} = E S \cos \pi/2 = 0$;
\end{itemize}
Складывая всё вместе, получаем $\Phi = 0$, т.е. поток поля через замкнутую поверхность куба равен нулю, как и ожидалось. 


\subsection{Закон Гаусса}
\label{sec:gauss_law}

В случае более сложной геометрии посчитать поток может быть сложно. Но всё-таки иногда получается. Например, возьмём заряд
$q$ и окружим его сферой радиуса $R$.
\begin{wrapfigure}{l}{4cm}
    \begin{tikzpicture}
        \def\a{30};
        \def\R{1.5cm};
        \coordinate[dot, label = below:$q$] (O) at (0, 0);
        \draw[thick] (O) circle (\R);
        \draw[very thick, |-|] (O) ++ (\a:\R) arc [start angle = \a, end angle = {\a + 10}, radius = \R];
        \draw[thick, ->] (O) ++ ({\a + 5}:\R) node[below left] {$\Delta S$} -- ++ ({\a + 5}:1cm) node[right] {$\vec{E}$};
        \draw[<->] (O) -- ++(135:\R) node[midway, fill = white] {$R$}; 
  \end{tikzpicture}
\end{wrapfigure}
Из соображений симметрии очевидно, что электрическое поле, созданное зарядом $q$, направлено вдоль лучей, выходящих из
него. Получается, что в каждой точке на поверхности сферы электрическое поле направлено перпендикулярно поверхности,
т.е. угол между $\vec{E}$ и $\Delta \vec{S}$ всегда равен $0$.

Кроме того, поскольку электрическое поле на расстоянии $R$ от заряда $q$ равно по модулю $E = k q / R$, мы понимаем, что оно
одинаково на всей поверхности сферы. С учётом этого, формула для потока \eqref{eq:def_flow_gen_2} превращается в

\begin{equation}
    \label{sec:gauss_law_sphere}
    \Phi = \sum k \frac{q}{R^2} \cdot \Delta S = k \frac{q}{R^2} \sum \Delta S = k \frac{q}{R^2} S = 4 \pi k q =
    \frac{q}{\eps_0}.
\end{equation}
Мы воспользовались тем, что площадь сферы радиуса $R$ равна $S = 4 \pi R^2$.

Итак, поток электрического поля точечного заряда через сферу не зависит от её радиуса, а зависит лишь от величины
заряда. Этот результат был заранее очевиден на языке силовых линий: действительно, поток пропорционален количеству силовых
линий, которое равно $N = n \cdot S$. Но густота убывает как $1 / R^2$ (следствие закона Кулона), а площадь сферы растёт как
$R^2$, поэтому от $R$ ничего зависеть и не должно. 

\begin{wrapfigure}{l}{4cm}
    \begin{tikzpicture}
        \def\R{1.2cm};
        \coordinate[dot, label = below:$q$] (O) at (0, 0);
        \draw[thick] (O) circle (\R);
        \draw[thick, decorate, decoration = {random steps, segment length = 2mm, amplitude = 0.75mm}] (O) circle
        	({1.5 * \R});
        \draw (O) ++ (30:\R) node[fill = white] {$S_1$};
        \draw (O) ++ (60:{1.5 * \R}) node[fill = white] {$S_2$};
    \end{tikzpicture}
\end{wrapfigure}

Теперь рассмотрим произвольную поверхность вокруг $q$. Обозначим её за $S_2$ ($S_1$~--- наша исходная сфера). Как мы только
что видели, поток через $S_1$ равен $\Phi_1 = q / \eps_0$. Но поскольку поток пропорционален количеству силовых линий,
проходящих через поверхность, мы можем сделать вывод, что поток через поверхность $S_2$ такой же: $\Phi_2 = \Phi_1 = q /
\eps_0$.

Итак, мы можем сформулировать следующее утверждение:

\begin{center}
    \parbox{10cm}{
        \centering
        Поток через любую замкнутую поверхность, которая окружает заряд $q$, равен $q / \eps_0$.
    }
\end{center}
То есть, вместо вычисления сложной суммы \eqref{eq:def_flow_gen_2} получилось довольно простое утверждение. Подчеркнём, что
оно никак не зависит от формы поверхности~--- достаточно лишь, чтобы она была замкнутой. 

А если заряд снаружи поверхности~--- вносит ли он вклад в поток? Как мы уже видели, если источник поля снаружи поверхности,
то поток, будучи пропорционален ($\sharp$ входящих линий $-$ $\sharp$ выходящих линий), равен нулю.

Теперь вспомним про принцип суперпозиции. Благодаря ему, можно считать поток от отдельных зарядов, а затем складывать
их. Таким образом, можно сформулировать \textbf{закон Гаусса}:

\begin{center}
    \fbox{
        \parbox{10cm}{
            Суммарный поток электрического поля через замкнутую поверхность равен $\sum q_i / \eps_0$, где $q_i$~--- заряды
            внутри поверхности.
        }
    }
\end{center}

Заметим, что закон Гаусса эквивалентен закону Кулона. Действительно, что мы не знаем закон Кулона, а знакомы только с
Гауссом. Возьмём заряд $q$ и окружим его сферой. По симметрии, везде на поверхности этой сферы $\vec{E}$ одинаково и
направлено $\perp S$, следовательно, поток равен $\Phi = E \cdot S = E \cdot 4 \pi r^2$.

Но по закону Гаусса этот поток должен быть равен $\Phi = q / \eps_0$, значит, $E = k q / r$ --- получился закон
Кулона. Примерно так закон Гаусса можно применять для нахождения электрического поля в задачах, где есть какая-нибудь
симметрия.

\subsection{Проводники в электрическом поле}
\label{sec:conductors_electric_field}

Обсудим такой вопрос: как ведёт себя изолированный проводник в внешнем электрическом поле? Сейчас нас не интересует вопрос об
источнике этого поля, а только лишь о том, как оно устроено внутри проводника.

Как известно, в проводнике много свободных носителей зарядов. Если бы внутри проводника при этом было электрическое поле, то
свободные заряды начали бы двигаться. Но мы с самого начала условились, что изучаем электростатику~--- то есть, ситуацию при
которой заряды неподвижны, а поля постоянны во времени. В электростатике, как мы видим, внутри проводника поля быть не
должно.

\begin{wrapfigure}{l}{4cm}
    \vspace{-0.3cm}
    \begin{tikzpicture}
        \draw[fill = gray!20, color = gray!20] (0, 0) rectangle (1, 3);
        \draw[thick, marrow] (-1.5, 2) -- ++(1.5, 0);
        \draw[thick, marrow] (-1.5, 0.5) -- ++(1.5, 0);
        \draw[thick, marrow] (1, 2) -- ++(1.5, 0) node[midway, above] {$\vec{E}$};
        \draw[thick, marrow] (1, 0.5) -- ++(1.5, 0);
        \foreach \y in {0.2, 0.5, ..., 3}{
            \draw (0.8, \y) node {$+$};
        };
        \foreach \y in {0.2, 0.5, ..., 3}{
            \draw (0.2, \y) node {$-$};
        };
  \end{tikzpicture}
\end{wrapfigure}

Каким образом устанавливается это нулевое поле в проводнике? Посмотрим на простейший пример~--- проводящую пластинку во
внешнем однородном поле $\vec{E}$. До внесения пластинки в поле носители зарядов в ней распределены равномерно по всему
проводнику. После внесения заряды распределяются внутри так, чтобы компенсировать внешнее поле (см. рисунок). За счёт этого
распределения возникает поле, направленное противоположно внешнему полю $\vec{E}$, и, таким образом, внутри проводника
суммарное поле равно $0$.

Следующий вопрос~--- как распределяются заряды по проводнику, если он заряжен? Ответить на этот вопрос нам поможет закон
Гаусса. Нарисуем гауссову поверхность максимально близко к границе проводника (изнутри). Электрическое поле там равно нулю в
силу рассуждения выше. Значит и поток электрического поля равен нулю. По закону Гаусса это означает, что суммарный заряд
внутри этой поверхности тоже равен нулю. Но проводник заряжен~--- следовательно, заряды могут скопиться только на поверхности
проводника. Точное распределение их, тем не менее, нам неизвестно. 

Наконец, последнее наблюдение связано с электрическим полем на поверхности проводника. Оно создаётся зарядами, скопившимися
на поверхности. Рассмотрим какую-то конкретную точку на поверхности проводника. Если бы электрическое поле имело составляющую
вдоль поверхности проводника, это значило бы, что на заряды действует сила, направленная вдоль поверхности, и они находились
бы в движении. Но, поскольку мы изучаем электростатическую ситуацию, так не может быть, а значит, электрическое поле на
поверхности проводника направлено перпендикулярно к этой поверхности.

Рассмотрим теперь небольшой цилиндр около поверхности проводника. Ось цилиндра направим перпендикулярно поверхности. Каков
поток электрического поля через поверхность цилиндра? Через боковые поверхности поток равен нулю, так как поле направлено по
оси цилиндра. Через нижнюю грань потока нет, так как там поле равно нулю. Поток идёт только через верхнюю грань, и он равен
$E \cdot S$. Закон Гаусса даёт:

\begin{equation}
    \label{eq:field_surface_conductor}
    E \cdot S = q / \eps_0,
\end{equation}
где $q$~--- заряд участка поверхности площадью $S$. Можно ввести \textbf{поверхностную плотность заряда} $\sigma = q / S$,
тогда получаем, что электрическое поле вблизи проводника равно

\begin{equation}
    \label{eq:field_surface_conductor_ans}
    E = \sigma / \eps_0.
\end{equation}

Итак, три важных свойства проводника:

\begin{center}
    \parbox{15cm}{
        \begin{enumerate}
            \item $\vec{E}_{\text{\small внутри}} = 0$;
            \item если проводник заряжен, то весь заряд скапливается на его поверхности;
            \item электрическое поле направлено перпендикулярно поверхности.
        \end{enumerate}
    }
\end{center}


\clearpage